\documentclass[a4paper, 12pt]{ppgeb}

% |--- Títulos, autor, banca ---|----------------------{{{
% Autor:
% Substituta  as informações nos comandos a seguir, até a linha começando
% com \membrobancaexterno.
% Em \title: título na forma principal, como aparecerá em algumas páginas
% Em \tituloficha: título como aparecerá na ficha catalográfica; idêntico
% ao anterior, mas com possíveis quebras manuais de linha (usar \\ quando
% necessário, para ajustar as mudanças de linha na ficha catalográfica).
% Em   \titulocapaA,   \titulocapaB,   \titulocapaC:  título para a capa,
% dividido em no  máximo 3  linhas (coloque uma  linha em  cada  comando,
% dividindo como ficar melhor esteticamente).
% Remova  o  símbolo  de  comentário  (%)  de  \coorientador,  se  houver
% coorientador.
%  Em  \publicacao{011A/2019}:  o  número  final  será   fornecido   pela

\title{Coleta Simultânea de Eletroencefalograma \\ e Rastreamento Ocular: Ferramenta e Estudo de Caso}
\tituloficha{Coleta Simultânea de Eletroencefalograma e Rastreamento Ocular: Ferramenta e Estudo de Caso\\\phantom{}[Distrito Federal], 2019.} 
\titulocapaA{Coleta Simultânea de Eletroencefalograma e}
\titulocapaB{e Rastreamento Ocular: Ferramenta e Estudo de Caso}
\titulocapaC{}
\titulofichadois{Coleta Simultânea de Eletroencefalograma e Rastreamento Ocular: Ferramenta e Estudo de Caso}
\author{Ana Paula Sandes de Souza}
\nomeinvertido{Souza, Ana}
\orientador{Dr. Gerardo Antonio Idrobo Pizo}
%\coorientador{Nome do Coorientador}
\publicacao{011A/2022}
\data{Agosto de 2022}
\ano{2022}
\areaum{Neurociência Computacional} % Preencher com termos escolhidos para identificar a área
\areadois{Eletroencefalograma}
\areatres{Rastreamento Ocular}
\areaquatro{Sincronização de Sinais}
\endereco{anapaulasandes.s@gmail.com}
\cep{CEP 73105-904}

\membrobancainterno{DRª. Marília Miranda Forte Gomes}
\membrobancaexterno{Dr. Membro Externo}
%---}}}

% |--- Bibliotecas utilizadas ---|----------------------{{{
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
 \usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
colorlinks = true,
linkcolor = black,
anchorcolor = blue,
citecolor = blue,
filecolor = blue,
urlcolor = blue
}
\usepackage{rotating}
\usepackage[margin=0.40in,font=small,labelfont=bf,labelsep=period]{caption}
%---}}}

% |- Formato de referências (use apenas uma das 2 linhas seguintes; comente a outra) -|-{{{
\newcommand{\formatobibliografia}{numero}
%\newcommand{\formatobibliografia}{autorano}

\ifthenelse{\equal{\formatobibliografia}{numero}}{
\bibliographystyle{plain}
}
{}

\ifthenelse{\equal{\formatobibliografia}{autorano}}{
\usepackage{apalike}
\bibliographystyle{apalike}
}
{}
%---}}}

% |--- Espaçamento, configuração de título de seções ---|----------------------{{{
\onehalfspacing

\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection
{section}
{1}
{0mm}
{-\baselineskip}
{0.5\baselineskip}
{\large\bfseries\scshape}}
\makeatother

\makeatletter
\renewcommand{\subsection}{\@startsection
{subsection}
{2}
{0mm}
{-\baselineskip}
{0.5\baselineskip}
{\bf\sffamily}}
\makeatother

\makeatletter
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection
{subsubsection}
{3}
{0mm}
{-\baselineskip}
{0.5\baselineskip}
{\bf\sffamily}}
\makeatother

\setlength{\parindent}{20pt}
\setlength{\parskip}{06pt}
\newcommand{\spaceinitialsname}{0.4mm}
\newcommand{\porcento}{\scalebox{0.5}{~}\scalebox{0.9}{\%}}
\newcommand{\scanner}{\emph{scanner}}
\newcommand{\scanners}{\emph{scanners}}
\newcommand{\cmcubico}{${\textrm{cm}^{\scalebox{0.7}{3} }}$}
\setcounter{secnumdepth}{3}
%\setcounter{tocdepth}{3}
%---}}}

% |--- Comandos especiais ---|----------------------{{{
\newcommand{\cmquad}{${\textrm{cm}^{\scalebox{0.7}{2}} }$}
\newcommand{\mmquad}{${\textrm{mm}^{\scalebox{0.7}{2}} }$}
\newcommand{\gcmquad}{${\textrm{g}}/{\textrm{cm}^{\scalebox{0.7}{2}} }$}
\newcommand{\subsecref}[1]{Seção~\ref{#1}}
\newcommand{\figref}[1]{Figura~\ref{#1}}
\newcommand{\etal}{\emph{et~al.}}
\newcommand{\Jawsonly}{{\emph{Jaws-Only}} }
\newcommand{\jawsonly}{{\emph{jaws-only}} }
\newcommand{\software}{\emph{software}}
\newcommand{\percentagesignscale}{0.8}
\newcommand{\percent}{\scalebox{\percentagesignscale}{~\%}}
\newcommand{\subsubsubsection}[1]{\vspace{16pt}\noindent\textbf{#1}\\[12pt]}
%---}}}

% |--- Diretório(s) com figuras (se desejar, inclua subdiretórios) ---|-------------{{{
\graphicspath{{figuras/}}
%---}}}

% |--- Lista de palavras que não podem ser separadas em sílabas ---|------------------{{{
\hyphenation{development results Commissioning possibility Philadelphia Devic Calculations Calculation Language}
%---}}}

% |--- Texto principal ---|----------------------{{{
\begin{document}

\maketitle

% Se desejar uma epígrafe, remova o % do início das próximas linhas (até ==============)
%\clearpage
%\hspace{1mm}
%
%\vfill
%
%\hspace{1mm}
%
%\begin{center}
%\emph{Epígrafe} \\
%Autor da epígrafe
%\end{center}
%
%\hspace{1mm}
%
%\vfill
%
%\hspace{1mm} 
% ==============

% Se desejar uma dedicatória, remova o % do início das próximas linhas (até ==============)
%\clearpage
%\hspace{1mm}
%
%\vfill
%
%\begin{flushright}
%\begin{itshape}
%Texto da dedicatória.
%\end{itshape}
%\end{flushright}
% ==============

% Se desejar incluir agradecimentos, remova o % do início das próximas linhas (até ==============)
% \clearpage
%\noindent{\bfseries{\maiusc{\large Agradecimentos}} }
%
%\vspace{24pt} Agradecimentos
%
%\noindent 
%\clearpage
% ==============

\newgeometry{bottom=0.8in, top=0.9in, left=0.9in, right=0.9in}

\noindent{\bfseries{\maiusc{\large Resumo}} }
\acresetall % Manter essa linha!
\vspace{12pt}

O eletroencefalograma (EEG) e o rastreamento ocular (ET - \textit{Eye Tracking}) são 
formas não-invasivas de se observar o comportamento do sistema nervoso através da coleta da atividade
neural e posicionamento ocular ao longo do tempo. Desta forma, são importantes ferramentas na construção de bases de dados fisiológicos. 
Bases de dados com mais de um tipo de dado fisiológico conferem vantagens a respeito
do uso em algoritmos classificatórios, apresentando uma maior acurácia do que algortimos treinados
com datasets unimodais.
Apesar das vantagens de uso, o acesso a estes datasets ainda é restrito devido ao custo
dos equipamentos e a complexidade da sincronização entre diferentes sensores.
O presente estudo tem por objetivo apresentar uma ferramenta construída a partir de equipamentos
comerciais que tem como \textit{output} um dataset multimodal de EEG e ET coletados simultaneamente.
É esperado que a ferramenta promova acessibilidade a datasets multimodais ao gerar uma coleta com 
equipamentos de baixo custo (relativo a equipamentos clínicos) e incentive o desenvolvimento de diferentes áreas de pesquisa que possam se beneficiar do acesso facilitado da coleta de dados fisiológicos. A ferramenta será 
avaliada a respeito de sua capacidade de sincronização de EEG e ET, e o dataset multimodal será utilizado para treinar algoritmos 
classificatórios no software Orange em um estudo de caso com apresentação de estímulos emocionais durante o momento de coleta.
A performance dos algortimos será utilizada para argumentar sobre a possível aplicabilidade da ferramenta em estudos futuros.

\vspace{14pt}

\noindent{\textbf{Palavras-chave: }} EEG; ET; Sincronização; Base de Dados Fisiológicos;
\acresetall % Manter essa linha!
\clearpage
\restoregeometry
% \chapter{Abstract}
\noindent{\bfseries{\maiusc{\large Abstract}} }
\acresetall % Manter essa linha!
\vspace{24pt}

Electroencephalogram (EEG) and eye tracking (ET) are non-invasive ways of observing the nervous system behavior and are important tools in the construction of physiological databases. The equipment cost and synchronization of data are bottlenecks in the multimodal dataset construction. Studies relate physiological data integration to a higher classification accuracy in supervised learning algorithms. This study observes the latest methods of synchronizing data for building multimodal EEG and ET datasets trough the usage of commercially available equipment. It is expected that an affordable way of building multimodal databases will encourage the development of new machine learning algorithms, and increase the amount of physiological datasets available for future studies.

\vspace{14pt}

\noindent{\textbf{Keywords: }} EEG; ET; Synchronization; Physiological Dataset;
\acresetall % Manter essa linha!

\indice

\begin{center}

{\bfseries{\maiusc{\large Lista de Nomenclaturas e Abreviações}} }%
\end{center}

\acrodef{3DCRT}[3DCRT]{Radioterapia Conformacional 3D, do inglês \emph{3D Conformal Radiotherapy}}
\acrodef{AAPM}[AAPM]{Associação Americana de Física na Medicina, do inglês \emph{American Association of Physics in Medicine}}
\acrodef{CQ}[CQ]{Controle de Qualidade}
\acrodef{SPT}[SPT]{Sistema de Planejamento de Tratamento}

\begin{acronym}
\acro{3DCRT}{Radioterapia Conformacional 3D, do inglês \emph{3D Conformal Radiotherapy}}
\acro{AAPM}{Associação Americana de Física na Medicina, do inglês \emph{American Association of Physics in Medicine}}
\acro{CQ}{Controle de Qualidade}
\acro{SPT}{Sistema de Planejamento de Tratamento}
\end{acronym}

\clearpage

\pagenumbering{arabic}

\acresetall % Manter essa linha!

\chapter{Introdução}

Existe uma importante vantagem advinda do uso de bases fisiológicas chamadas multimodais, ou de mais de um tipo de dado fisiológico em algoritmos supervisionados: a possibilidade de conferir um maior poder classificatório em relação aos datasets unimodais (Kang et al., 2020; Thapaliya et al., 2019). Sobre os benefícios já alcançados com estes datasets, é possível citar: melhora de diagnóstico de transtornos neurológicos, como depressão e autismo (Kang et al., 2020; Thapaliya et al., 2019; Wu et al., 2021), maior poder de classificação de emoções (Guo et al., 2019; Zheng et al., 2019;  Lu et al, 2015; Zheng et al., 2014), e uma maior compreensão da ativação de mecanismos nervosos durante atividades de rotina, como leitura (Hollenstein et al., 2018). Um modelo específico de dataset fisiológico multimodal é constituído do eletroencefalograma (EEG) e rastreamento ocular (RO ou ET, da palavra em inglês Eye Tracking). Seu uso no treinamento de algoritmos classificatórios atestou sua aplicabilidade em diferentes contextos clínicos e acadêmicos, além de um aumento de acurácia na classificação de diferentes doenças nervosas e de emoções. 

%Se você deseja que o primeiro parágrafo de cada seção também tenha indentação, inclua no preâmbulo o comando \verb,\usepackage{indentfirst},.

\section{Contextualização de Problema}

Apesar das múltiplas vantagens, o acesso a estes datasets ainda é restrito. Sobre a coleta de EEG e ET, Kastrati et al. (2021) comenta:


\textit{“Coletar e classificar dados simultâneos de EEG e de rastreamento ocular é demorado e caro, pois requer equipamento e experiência para aquisição de EEG e rastreamento ocular. Portanto, o acesso a dados de EEG-ET gravados simultaneamente é altamente restrito, o que retarda significativamente o progresso neste campo”. – Kastrati et al. (2021).}

A redução do custo das coletas fisiológicas já vem sido abordada através de equipamentos comercialmente disponíveis. Um exemplo é o desenvolvimento de “smart watches”, pequenos computadores de pulso que permitem o acompanhamento da frequência cardíaca do usuário, além do monitoramento de outras atividades fisiológicas, como o sono. O Mindwave Mobile 2, do fabricante Neurosky®, é um exemplo de equipamento comercial que possibilita a captura de ondas cerebrais e métricas próprias do fabricante utilizadas para estimar medidas de atenção, meditação e a captura de piscadas dos usuários. Este equipamento permite o desenvolvimento de aplicações na forma de jogos interativos, neurofeedback e outras aplicações lúdicas (Neurosky). A respeito de seu uso em pesquisas científicas, ele já foi utilizado para estimar quais métodos de ensino despertavam maior atenção em alunos do ensino fundamental, estimar personalidade de participantes através da apresentação de vídeo clips eleitos para instigar um determinado traço de personalidade, e classificação de emoções. Além deste equipamento para coleta de EEG, também existem equipamentos disponíveis comercialmente para a coleta de ET, como o GP3 (Gazepoint®). 


Com o propósito de aumentar a acessibilidade aos datasets multimodais e suas amplas vantagens de uso, o presente projeto tem por objetivo a criação de uma ferramenta de coleta simultânea de EEG e RO acessível a partir da coleta de dados de dois equipamentos comerciais – GP3 para a coleta de RO, e Mindwave Mobile 2 para a coleta de dados de ativação neuronal. A ferramenta terá como output um dataset constituído de dados de EEG e RO coletados simultaneamente. O output será testado em um estudo de caso através da análise de performance de quatro diferentes algoritmos classificatórios treinados com o output para classificar entre duas possíveis atividades. 


\section{Objetivos}

Criar uma ferramenta capaz de gerar um dataset de EEG e ET coletado de forma síncrona e validar o dataset através da performance de algoritmos de aprendizado supervisionado treinados com ele.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{enumerate}
    \item Criar código para coleta simultânea de EEG e RO;
    \item Criar dataset multimodal a partir da fusão de dados de EEG e RO coletados pela ferramenta e classificado de acordo com o estímulo apresentado ao participante;
    \item Treinar diferentes algoritmos supervisionados com o dataset multimodal gerado;
\end{enumerate}

\section{Justificativa}
Apesar da existência de técnicas que permitam a extração de mais de um modo de dados fisiológicos a partir de um equipamento apenas - como a extração da posição ocular a partir de assinaturas elétricas em dados de EEG, estes métodos necessitam de um grande volume de dados, o que exige equipamentos mais refinados e, por vezes, uma grande disponibilidade de tempo para criação dos datasets e deslocamento de participantes até a estação de coleta. A coleta de ET e EEG por equipamento comercial e acessível, seria, portanto, uma alternativa que permite um maior controle no desenvolvimento de estudos com algoritmos de aprendizado de máquina, sem depender de equipamentos de alto custo ou deslocamento de participantes até a estação. 


É argumentado que um maior acesso a construção de bases de dados multimodais poderá expandir e aprofundar os avanços em neurociência e estudos comportamentais, ao proporcionar um maior controle do design de experimento e expandir a quantidade de datasets fisiológicos gerados. 

\section{Organização do Documento}
O presente texto tem nove capítulos. O primeiro capítulo trata da contextualização do problema, objetivos gerais e específicos, e a justificativa para a abordagem selecionada. 

O segundo capítulo trata do referencial teórico, levantando pontos históricos importantes ao desenvolvimento desta pesquisa, uma introdução ao que seriam os sinais capturados pelos dois equipamentos de EEG e ET, características dos diferentes tipos de equipamento de captura e aborda a conversão de sinais analógicos para digital. 

O terceiro capítulo trata do processo da aquisição e do tratamento de sinais fisiológicos a serem classificados por algoritmos de aprendizado de máquina supervisionado – processos como remoção de ruído e seleção de características. Também aborda métodos de fusão de bases de dados de diferentes fontes - a nível de característica e a nível de decisão. 

O quarto capítulo apresenta os métodos de avaliação dos algoritmos classificatórios. 

O quinto capítulo aprofunda nos possíveis métodos de sincronização de coleta e de bases de dados.

O sexto capítulo introduz a proposta de ferramenta de coleta simultânea elaborada por código e aborda o método de sincronização off-line, com sincronização por código temporal. 

O sétimo capítulo aborda o cronograma.

O oitavo capítulo aborda os resultados esperados do estudo.


O nono capítulo apresenta as referencias do estudo.

\include{fundamentacao_teorica/chap_eletricidade_cerebral.tex}

\include{fundamentacao_teorica/chap_rastreamento_ocular.tex}

\include{fundamentacao_teorica/chap_series_temporais.tex}

\include{fundamentacao_teorica/chap_sincronization.tex}

\include{fundamentacao_teorica/chap_acesso_a_datasets.tex}

\include{fundamentacao_teorica/chap_uso_datasets_em_aprendizado_maquina.tex}

\include{fundamentacao_teorica/chap_materiais_e_métodos.tex}

\section{Dicas para o capítulo}
Dicas importantes que devem ser contempladas neste capítulo, segundo~\cite{marconi.lakatos:2003}:
\begin{itemize}
\item Verificar se o capítulo responde as seguintes questões: Como? Com quê? Onde? Quanto?
\item A linguagem do projeto deve ser escrita com tempo verbal no futuro e da dissertação no passado.
\item É importante mencionar sobre: tipo de pesquisa (bibliográfica, descritiva, documental, experimental etc), dados (fonte de dados, forma de obtenção), população e amostra, tratamento e análise dos dados (descrição mais detalhada do método -- ou métodos -- que serão utilizados), limitações da pesquisa.
\end{itemize}

\section{Observações Sobre Quadros e Tabelas}

Quadros e tabelas são de uso semelhante às figuras, no que diz respeito à numeração, uso de legenda, e necessidade de citar ao menos uma vez antes da ocorrência. No entanto, no caso dos quadros e tabelas a legenda deve ser colocada acima, e não abaixo como nas figuras.

A Tabela~\ref{tab:exemplo} ilustra esse uso. Observe que a citação de uma tabela específica (pelo número) é com a palavra ``tabela'' em maiúscula, ao contrário da referência a tabelas em geral. Note que em uma tabela as bordas são horizontais (não use bordas verticais para separar colunas), e não são necessárias bordas para separar cada linha. Separe apenas as linhas do início, fim, e dos indicadores dos campos presentes, como no exemplo. Podem ser usadas bordas horizontais para separar regiões distintas de dados (seções de dados), se necessário.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Parâmetros utilizados na implementação do método de deteção de bordas proposto, em cada configuração considerada.}\label{tab:exemplo}
\begin{tabular}{ccllll}
\cline{1-5}
\multirow{2}{*}{Configuração} && \multicolumn{3}{l}{\hspace*{12pt}Parâmetro}&  \\
&& \hspace{4pt}A\hspace{4pt} & \hspace{4pt}B\hspace{4pt} & \hspace{4pt}C\hspace{4pt} & \\ \cline{1-5}
1                             && \hspace{4pt}10\hspace{4pt}        & \hspace{4pt}5\hspace{4pt}       & \hspace{4pt}2\hspace{4pt}       &  \\
2                             && \hspace{4pt}20\hspace{4pt}        & \hspace{4pt}5\hspace{4pt}       & \hspace{4pt}3\hspace{4pt}       &  \\
3                             && \hspace{4pt}30\hspace{4pt}        & \hspace{4pt}8\hspace{4pt}       & \hspace{4pt}5\hspace{4pt}       &  \\ \cline{1-5}
\end{tabular}
\end{table}

O Quadro~\ref{quadro:exemplo} é um outro exemplo. Note que um quadro se diferencia de uma tabela pelo uso de campos fechados, por meio de linhas horizontais e verticais. As tabelas são mais usadas para dados quantitativos, enquanto quadrados são mais usados quando há descrições textuais (mesmo que haja dados quantitativos também).

\begin{quadro}
\caption{Exemplo de um quadro (retirado de~\cite{Gomes2011}): \emph{Variáveis explicativas que representam características socioeconômicas dos idosos.} Fonte:~\cite{Gomes2011}}\label{quadro:exemplo}
\begin{center}
\scalefont{0.705}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\hfill Variável\hfill\hspace{1mm} & \hfill Descrição${^{*}}$\hfill\hspace{1mm} & \hfill Categorização\hfill\hspace{1mm}\\
\hline
Nível de escolaridade & Número de anos de estudo (A5a, A5b, A6) & \begin{tabular}{l}Nenhum\\1 a 7 anos\\8 anos e mais\end{tabular}\\
\hline
Tem seguro/plano privado de saúde?&\hspace{-06pt}\begin{tabular}{l}Que tipo de seguro de saúde o(a) Sr.(a)\\ tem? (F1)\end{tabular} & \begin{tabular}{l}Sim\\Não\end{tabular}\\
\hline
Tem casa própria?&Esta casa é: (J2) & \begin{tabular}{l}Sim\\Não\end{tabular}\\
\hline
Uso de serviços de saúde&\hspace{-06pt}\begin{tabular}{l}Durante os últimos 12 meses, aonde o(a)\\ Sr.(a) foi quando se sentiu doente ou quando\\ precisou fazer uma consulta de saúde? (F3)\end{tabular} & \begin{tabular}{l}Usou\\Não usou\end{tabular}\\
\hline
Estado nutricional&\hspace{-06pt}\begin{tabular}{l}Com relação a seu estado nutricional o(a) \\Sr.(a) se considera bem nutrido? (C22i)\end{tabular} & \begin{tabular}{l}Bem nutrido\\Não está bem nutrido\end{tabular}\\
\hline
\end{tabular}
\scalefont{1.4184}
\end{center}
\vspace{-12pt}
Fonte: Estudo SABE.\\
\emph{${^{\textrm{*} }}$Os códigos em parênteses na descrição das variáveis se referem à identificação da variável no banco de dados do Estudo SABE.}~\cite{Gomes2011}
\end{quadro}

\chapter{Resultados e Discussões}\label{chap:RD}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Fatores de qualidades medidos em função do número de amostras, nos testes de reconstrução realizados.}\label{tab:qualidade}
\begin{tabular}{cc}
\toprule
Número de amostras & Fator de qualidade\\
\midrule
10 & 0.30\\
20 & 0.45\\
30 & 0.60\\
40 & 0.90\\
50 & 0.93\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Outro exemplo de tabela.}\label{tab:outroexemplo}
\begin{tabular}{ccccc}
    \toprule
    a     & b     & c     & d     & e \\
    \midrule
    10    & 20    & 30    & 40    & 50 \\
    100   & 200   & 300   & 400   & 500 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
\end{table}

\chapter{Conclusão}\label{chap:Conclusao}

\renewcommand\bibname{\Large\scshape Lista de Referências}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bf Lista de Referências}
\bibliography{referencias}

% |--- Exemplos de Apêndices ---|----------------------{{{
% Início do Apêndice
\newcounter{apendice}
\counterwithin{figure}{apendice}
\counterwithin{table}{apendice}
\renewcommand{\theapendice}{\Alph{apendice}}
\DeclareRobustCommand{\novoapendice}[1]{%
    \refstepcounter{apendice}%
    \phantom{\theapendice}\label{#1}}

% Exemplo 1
\clearpage
\begin{flushright}
\novoapendice{apendice_exemplo}
\scalebox{1.3}{\bfseries\scshape Apêndice~\ref{apendice_exemplo}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Apêndice~\ref{apendice_exemplo}}
\end{flushright}

\noindent\begin{large}{\bfseries\scshape Exemplo de Apêndice}\end{large} \label{sec:apendice1}

\vspace{24pt}

Se você desejar, pode incluir ao final um ou mais apêndices, e um ou mais anexos. Caso não queira, é só remover todo o conteúdo começando na linha marcada por ``\%~Início~do~Apêndice'', até a linha anterior a ``\verb|\end{document}|''.

% Exemplo 2
\clearpage
\begin{flushright}
\novoapendice{apendice_outro_exemplo}
\scalebox{1.3}{\bfseries\scshape Apêndice~\ref{apendice_outro_exemplo}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Apêndice~\ref{apendice_outro_exemplo}}
\end{flushright}

\noindent\begin{large}{\bfseries\scshape Outro Exemplo de Apêndice}\end{large} \label{sec:apendice2}

\vspace{24pt}

Se você desejar, pode incluir ao final um ou mais apêndices, e um ou mais anexos. Caso não queira, é só remover todo o conteúdo começando na linha marcada por ``\%~Início~do~Apêndice'', até a linha anterior a ``\verb|\end{document}|''.
%---}}}

% |--- Exemplos de Anexos ---|----------------------{{{
% Início do anexos
\newcounter{anexo}
\counterwithin{figure}{anexo}
\counterwithin{table}{anexo}
\renewcommand{\theanexo}{\Alph{anexo}}
\DeclareRobustCommand{\novoanexo}[1]{%
    \refstepcounter{anexo}%
    \phantom{\theanexo}\label{#1}}

% Exemplo 1
\clearpage
\begin{flushright}
\novoanexo{anexo_exemplo}
\scalebox{1.3}{\bfseries\scshape Anexo~\ref{anexo_exemplo}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anexo~\ref{anexo_exemplo}}
\end{flushright}

\noindent\begin{large}{\bfseries\scshape Exemplo de Anexo}\end{large} \label{sec:anexo1}

\vspace{24pt}

Se você desejar, pode incluir ao final um ou mais apêndices, e um ou mais anexos. Caso não queira, é só remover todo o conteúdo começando na linha marcada por ``\%~Início~do~Apêndice'', até a linha anterior a ``\verb|\end{document}|''.

% Exemplo 2
\clearpage
\begin{flushright}
\novoanexo{anexo_outro_exemplo}
\scalebox{1.3}{\bfseries\scshape Anexo~\ref{anexo_outro_exemplo}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anexo~\ref{anexo_outro_exemplo}}
\end{flushright}

\noindent\begin{large}{\bfseries\scshape Outro Exemplo de Anexo}\end{large} \label{sec:anexo2}

\vspace{24pt}

Se você desejar, pode incluir ao final um ou mais apêndices, e um ou mais anexos. Caso não queira, é só remover todo o conteúdo começando na linha marcada por ``\%~Início~do~Apêndice'', até a linha anterior a ``\verb|\end{document}|''.
%---}}}

\end{document} 
%---}}}
